**Pentium
III**是[英特爾的](../Page/英特爾.md "wikilink")[x86](../Page/x86.md "wikilink")（更準確地說是P6）架構之[微處理器](../Page/微處理器.md "wikilink")，於1999年2月底推出。剛推出的版本與早期的[Pentium
II非常相似](../Page/Pentium_II.md "wikilink")，最值得注意的不同是[SSE指令的擴充](../Page/SSE.md "wikilink")，以及在每個晶片製造的過程加入有爭議的序號進去。與Pentium
II相同，也有低階的[Celeron版本和高階的](../Page/Celeron.md "wikilink")[Xeon版本](../Page/Xeon.md "wikilink")。Pentium
III最後被[Pentium 4所取代](../Page/Pentium_4.md "wikilink")，Pentium
III的改進設計就是後來的[Pentium
M](../Page/Pentium_M.md "wikilink")。

## Pentium III核心

| Intel Pentium III處理器家族                                                                                                                                         |
| -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 標準型標誌                                                                                                                                                          |
| 代號                                                                                                                                                             |
| [Intel_Pentium_III_Processor_Logo.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Intel_Pentium_III_Processor_Logo.svg "fig:Intel_Pentium_III_Processor_Logo.svg") |
| <small>[Intel Pentium III處理器列表](../Page/Intel_Pentium_III處理器列表.md "wikilink")</small>                                                                          |

### Katmai

原先的版本Katmai與Pentium
II非常相似（均使用0.25µm製程），唯一的差別是加入SSE，以及改進第一級快取控制器（導致其比Pentium
II擁有較好的效能）。首次推出的速度是450和500MHz。另外兩個版本是：550
MHz於1999年5月17日推出；600MHz於1999年8月2日推出。在1999年9月27日，[Intel推出](../Page/Intel.md "wikilink")533B和600B的版本，分別是533/600MHz，但是使用的是133MHz前端匯流排，而先前的是使用100MHz。Katmai使用與[Pentium
II相同的插座介面](../Page/Pentium_II.md "wikilink")。

### Coppermine

第二個版本Coppermine整合CPU內的低延遲性全速256[KB第二級快取](../Page/KB.md "wikilink")，比Katmai有效能上的進步。在AMD
Athlon處理器的競爭壓力下，Intel重作晶片內部的設計，最後修正了廣知的指令管線拖延問題。這個結果是使處理指令的效能增加了卓越的30%。

它使用0.18µm製程製造。Pentium III
Coppermine執行速度為500、533、550、600、650、667、700和733MHz，於1999年10月25日推出。從1999年12月到2000年5月，英特爾共推出了速度為750、800、850、866、900、933、1000MHz
(1GHz)的Pentium III。

1.13GHz的版本於2000年中期推出，但是在普遍的硬體評論網站證明他在編譯Linux時候不夠穩定，因而回收\[1\]。這個問題是由於整合到內部的快取無法在1GHz以上的速度運作。英特爾花費至少6個月來解決這個問題，於2001年推出1.1和1.13GHz的版本。

### Coppermine-T

FC-PGA2封裝的Coppermine CPU針腳與Tualatin相同，因此無法與FC-PGA主機板相容。

### Tualatin

[Pentium_III-S_Tualatin.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pentium_III-S_Tualatin.JPG "fig:Pentium_III-S_Tualatin.JPG")
第三個版本Tualatin只是實際上英特爾的0.13μm製程試驗。Tualatin運行得相當好，512KB
L2快取的Tualatin性能在大多数软件中都可以超过主频高得多的Willamette核心奔腾4，最终Intel把512KB的Tualatin改为Pentium
III-S，不对大众用户销售，以避免影响奔腾4的销售。Pentium
III-S主要是給那些功率消耗有關的機器，也就是[刀鋒伺服器](../Page/刀鋒伺服器.md "wikilink")。

Pentium III Tualatin是在2001年至2002年早期之間所推出，速度分別為1.0、1.13、1.2、1.26、1.33和1.4
GHz。Intel不想重蹈先前低價的Celeron能與更貴的Pentium II相抗衡的覆轍，因此Tualatin從來沒有更快於1.4
GHz，也就是[Pentium
4剛推出的時脈頻率](../Page/Pentium_4.md "wikilink")，已经设计好的512KB二级缓存Tualatin也改为专供服务器领域使用的“Pentium
III-S”。後來，[Pentium M證明了這個設計很好](../Page/Pentium_M.md "wikilink")，可以在0.13
μm到達1.7GHz。

Tualatin核心是以[俄勒岡地區的](../Page/俄勒岡.md "wikilink")[Tualatin谷和](../Page/Tualatin谷.md "wikilink")[Tualatin河來命名](../Page/Tualatin河.md "wikilink")。

## 核心規格

### Katmai（0.25µm）

  - 第一級快取：16 + 16 KB（資料 +指令）
  - 第二級快取：512 KB，位於CPU模組之外，僅有50%相對於CPU的速度
  - [MMX](../Page/MMX.md "wikilink")，[SSE](../Page/Streaming_SIMD_Extensions.md "wikilink")
  - [Slot 1](../Page/Slot_1.md "wikilink")
  - [前端匯流排](../Page/前端匯流排.md "wikilink")：100, 133 MHz
  - 核心電壓：2.0V,（600 MHz: 2.05V）
  - 首次推出：1999年5月17日
  - 時脈頻率：450-600 MHz
      - 100 MHz FSB: 450, 500, 550, 600 MHz
      - 133 MHz FSB: 533, 600 MHz（B型號）

### Coppermine（0.18µm）

  - 第一級快取：16 + 16 KB（資料 +指令）
  - 第二級快取：256 KB, fullspeed
  - [MMX](../Page/MMX.md "wikilink")，[SSE](../Page/Streaming_SIMD_Extensions.md "wikilink")
  - [Slot 1](../Page/Slot_1.md "wikilink")，[Socket
    370](../Page/Socket_370.md "wikilink")（FC-PGA）
  - [前端匯流排](../Page/前端匯流排.md "wikilink")：100, 133 MHz
  - 核心電壓：1.65, 1.70, 1.75V
  - 首次推出：1999年10月25日
  - 時脈頻率：550 - 1133 MHz
      - 100 MHz FSB: 550, 600, 650, 700, 750, 800, 850, 900, 1000, 1100
        MHz（E型號）
      - 133 MHz FSB: 533, 600, 667, 733, 800, 866, 933, 1000, 1133
        MHz（EB型號）

### Coppermine-T（0.18µm）

  - 第一級快取：16 + 16 KB（資料 +指令）
  - 第二級快取：256 KB，全速
  - [MMX](../Page/MMX.md "wikilink")，[SSE](../Page/SSE.md "wikilink")
  - [Socket 370](../Page/Socket_370.md "wikilink")（FC-PGA2）
  - [前端匯流排](../Page/前端匯流排.md "wikilink")：133 MHz
  - 核心電壓：1.75V
  - 首次推出：[2001年6月](../Page/2001年6月.md "wikilink")
  - 時脈頻率：866, 933, 1000, 1133 MHz

### Tualatin（0.13µm）

  - 第一級快取：16 + 16 KB（資料 +指令）
  - 第二級快取：256或512KB，全速
  - [MMX](../Page/MMX.md "wikilink")，[SSE](../Page/SSE.md "wikilink")
  - [Socket 370](../Page/Socket_370.md "wikilink")（FC-PGA2）
  - [前端匯流排](../Page/前端匯流排.md "wikilink")：133 MHz
  - 核心電壓：1.45, 1.475, 1.5V
  - 首次推出：2001
  - 時脈頻率：1000 -1400 Mhz
      - Pentium III（256 KB第二級快取）: 1000, 1133, 1200, 1333 MHz
      - Pentium III-S（512 KB第二級快取）: 1133, 1266, 1400 Mhz

## 参考资料

[Category:Intel x86处理器](../Category/Intel_x86处理器.md "wikilink")

1.  [1.13GHz奔腾III芯片有问题
    Intel开始回收](http://www.people.com.cn/GB/channel5/28/20000829/207120.html)